%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[TD.tex]{subfiles}
\setcounter{section}{2}
%\setcounter{Exercices}{43}
\begin{document}


%\input{pagedegarde}

%\setcounter{Exercices}{35}
\section{Exercices relatifs au CHAPITRE $3$}
\label{sec:chap3}

\subsection{Suite arithmético-géométrique}
\label{sec:suite-arithm-geom}


\begin{exercice}
  Une certaine ville compte actuellement 100\,000 habitants. On estime
  qu'elle perd chaque année 0,05\% de sa population et dans le même
  temps que 400 nouveaux habitants viennent s'y installer. On note
  $h_n$ le nombre d'habitants de cette commune pour l'année $n$
  ($h_0=100\,000$, $n\in \N$).

  \begin{enumerate}
  \item Déterminer les 3 premiers termes de la suite $(h_n)$.
  \item Exprimer $h_{n+1}$ en fonction de $h_n$ et en déduire la
    nature de la suite $(h_n)$.
  \item Donner une expression de $h_n$ en fonction de $n$.
  \item Quelle est - selon ce modèle - l'estimation du nombre
    d'habitants de cette commune dans 10 ans?
  \item La suite $(h_n)$ est-elle convergente? Le cas échéant donner
    sa limite.
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item 
    \item $h_{n+1}=h_n\times 0,9995+400$
    \item On résout  l'équation $l=0,9995l+400$, $l=800000$. Posons,
      $v_n=u_n-800000$, $v_n$ est une suite géométrique de premier
      terme -700000 et de raison 0,9995. Donc $v_n=-700000\times
      0,9995^n$ et $u_n=800000-700000\times
      0,9995^n$
    \item $\lim u_n=800000$.

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$  définie par :
$\left\{
\begin{array}{l}
u_0=1\\ u_{n+1}=2u_n-5

\end{array}\right.$

\begin{enumerate}
\item Calculer $u_1, u_2 \text{ et }, u_3$
\item Résoudre l'équation $2x-5=x$. (On notera $\ell$ la solution)
\item On pose $v_n=u_n-\ell,\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
\item Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$.
\item En déduire la nature de la suite $(v_n)$ et ses éléments caractéristiques.
\item Exprimer $v_n$ et $S_n=v_0+v_1+\ldots+v_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\item On pose $T_n=u_0+u_1+\ldots+u_n$. 
Exprimer $u_n \text{ et } T_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $u_1=-3$, $u_2=-11$ et $u_3=-27$.
  \item
    \begin{equation*}
      2x-5=x\Leftrightarrow x=5
    \end{equation*}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        v_{n+1}=u_{n+1}-5=2u_n-5-5=2(v_n+5)-10=2v_n
      \end{eqnarray*}
La suite $v$ est une suite géométrique de premier terme -4 et de
raison 2.
\item  Donc $v_n=-4\times 2^n$ et $S_n=-4\times{1-2^{n+1}}{1-2}=4(1-2^{n+1})$
    \end{enumerate}
  \item $u_n=v_n+5=5-4\times 2^n$.


    \begin{equation*}
      T_n=\sum_{k=0}^nv_n+5=5(n+1)+S_n=5(n+1)+4(1-2^{n+1})
    \end{equation*}


  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On place 2\,000~\euro, avec intérêts annuels composés (c'est-\`a-dire qu'\`a la fin de chaque année, les intérêts sont incorporés au capital),
 \`a un taux de $4\%$, et on ajoute au capital 1\,000 \euro \; au début de chaque année suivante.\\
On note $u_n$ la somme dont on dispose au début de la $n$-ème année, en convenant que $u_1=2000$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_n$ pour $n=1,2,3$.
\item Calculer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$. Quelle est la nature de la suite $(u_n)$~?
\item Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\item Après combien d'années dispose-t-on d'au moins 29\,000 \euro~?
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $u_1=2000\times 1,04+1000=3080$, $u_2=3080\times
    1,04+1000=4203,2$, $u_3\simeq 5371,33$
  \item $u_{n+1}=1,04u_n+1000$, $(u)$ est une suite
    arithmético-géométrique.
  \item $u_n=27000\times(26/25)^n-25000$.
  \item
    \begin{eqnarray*}
      27000\times(26/25)^n-25000>29000\\
      (26/25)^n>2\\
      n>\frac{\ln(2)}{\ln(\frac{26}{25})}\simeq 17,67
    \end{eqnarray*}
Dans 18~ans, on disposera d'au moins 29\,000~euros.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$  définie par :
$\left\{
\begin{array}{l}
u_0=1,\\ u_{n+1}=\e^2\sqrt{u_n} \quad \forall n\in\N
\end{array}\right.$\\
On pose $v_n=\ln(u_{n})\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
 \item 
Démontrer que $(v_n)$ est une suite arithmético-géométrique.
\item Déterminer l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.
\item En déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ puis la limite de $(u_n)$ quand $n\to +\infty$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $v_{n+1}=\ln(u_{n+1})=2+\frac{1}{2}\ln(u_n)=2+\frac{1}{2}v_n$
  \item $v_n=-4(1/2)^n+4$
  \item
    \begin{equation*}
      u_n=\exp(v_n)=\exp(-4(1/2)^n+4)
    \end{equation*}

    et $\lim u_n=\e^4$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$  définie par :
$\left\{
\begin{array}{l}
u_0=0,\; u_1=1\\ u_{n+2}=3u_{n+1}-2u_n \; \forall n\in\N
\end{array}\right.$
\begin{enumerate}
 \item On pose $w_n=u_{n+1}-2u_n\; \forall n\in\N$.\\
Exprimer $w_{n+1}$ en fonction de $w_n$ puis  $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
 Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ?
\item Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\item En déduire la limite de $(u_n)$ quand $n\to +\infty$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      w_{n+1}=u_{n+2}-2u_{n+1}=3u_{n+1}-2u_n-2u_{n+1}=u_{n+1}-2u_n=w_n
    \end{eqnarray*}
Donc la suite $(w_n)$ est constante. Quelque soit $n$,
$w_n=w_0=1$. Ainsi $u_{n+1}=2u_n+1$.
\item $(u_n)$ est une suite arithmético-géométrique:
  \begin{equation*}
    u_n=2^n-1
  \end{equation*}
\item Ainsi $\lim u_n=+\infty$. ($2>1$).
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Récurrence double}
\label{sec:recurrence-double}


\begin{exercice}
On suppose que l'économie d'un pays évolue selon le système suivant dans lequel $Y_n$, $C_n$ et $I_n$ désignent respectivement 
le revenu, la consommation et l'investissement l'année $n$.\\
$\left\{
\begin{array}{l}
Y_n=C_n+I_n+10\\C_n=50+0,8Y_n\\I_n=100+0,1Y_n+0,05Y_{n-1}
\end{array}\right.$\\
On suppose que $Y_0=1\;000$.\\
\begin{enumerate}
 \item Exprimer $Y_n$ en fonction de $Y_{n-1}$. Quelle est la nature de $(Y_n)$ ?
 \item Déterminer le revenu d'équilibre $Y_e$.
 \item Démontrer que $(Y_n)$ converge vers $Y_e$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      Y_n=C_n+I_n+10=50+0,8Y_n+100+0,1Y_n+0,05Y_{n-1}+10=0,9Y_n+0,05Y_{n-1}+60\\
      0,1Y_n=0,05Y_{n-1}+160\\
      Y_n=0,5Y_{n-1}+1\,600
    \end{eqnarray*}
    $(Y_n)$ est une suite arithmético-géométrique.

    
  \item À l'équilibre $  Y_e=0,5Y_e+1600$, donc $Y_e=3\,200$.
  \item On applique le cours concernant les suites
    arithmético-géométrique et on obtient:
    \begin{equation*}
      Y_n=-2\,200(1/2)^n+3\,200
    \end{equation*}

    Comme $|\frac{1}{2}|<1$, $(Y_n)$ converge bien vers 3\,200.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans chacun des cas suivants, exprimer $u_n$ en fonction de $n$ :
\begin{enumerate}
 \item $u_0=-1$, $u_1=-\dfrac16$ et $u_{n+2}=\dfrac16(u_{n+1}+u_n)$, $\forall n\in\N$.\\% ($\Delta>0$ et $(u_n)$ CV)\\
 \item $u_0=-1$, $u_1=\dfrac12$ et $u_{n+2}=u_{n+1}-\dfrac14 u_n$, $\forall n\in\N$.\\% ($\Delta=0$ et $(u_n)$ CV)\\
 \item $u_0=1$, $u_1=1$ et $u_{n+2}=u_{n+1}+u_n$, $\forall n\in\N$.\\% ($\Delta>0$)\\
 \item $u_0=1$, $u_1=0$ et $u_{n+2}=-u_{n+1}+2u_n$, $\forall n\in\N$.\\% ($\Delta>0$)\\
 \item $u_0=1$, $u_1=3$ et $u_{n+2}=-2u_{n+1}-u_n$, $\forall n\in\N$. \\%($\Delta=0$)\\
 \item $u_0=2$, $u_1=1$ et $u_{n+2}=-u_n$, $\forall n\in\N$.\\% ($\Delta<0$), \`a rédiger avec une rec $u_{2k}=2.(-1)^k$ et $u_{2k+1}=(-1)^k$\\
Indication : Poser $v_n=u_{2n}$ et $w_n=u_{2n+1}$ et étudier ces suites.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $u_n=\frac{-1}{5}(2(-1/3)^n+3(1/2)^n)$
  \item $u_n=0,5^n(2n-1)$
  \item
    $u_n=\left(\frac{\sqrt{5}+5}{10}\right)\left(\frac{\sqrt{5}+1}{2}\right)^n+\left(\frac{-\sqrt{5}+5}{10}\right)\left(\frac{-\sqrt{5}+1}{2}\right)^n$
  \item $u_n=\frac{2+(-2)^n}{3}$
  \item $u_n=(1-4n)\times(-1)^n$
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Première méthode.

      L'équation caractéristique est $r^2+1=0$, les solutions sont
      $r=\pm i$, $|r|=1$ et $\arg(i) =\frac{\pi}{2}\,[2\pi]$.

      \begin{equation*}
        u_n=A\cos(\frac{\pi}{2}n)+B\sin(\frac{\pi}{2}n)
      \end{equation*}
      À l'aide des conditions initiales, on obtient:

      \begin{equation*}
        \sys{A=2}{B=1}
      \end{equation*}
      Donc
      \begin{equation*}
        u_n=2\cos(\frac{\pi}{2}n)+\sin(\frac{\pi}{2}n)=\sys{2\times
          (-1)^{\frac{n}{2}} \text{ si $n$ est
            pair}}{(-1)^{\frac{n-1}{2}}  \text{ si $n$ est
            impair}}
      \end{equation*}
    \item Seconde méthode
      $u_2=-2$, $u_3=-1$, $u_4=2$, $u_5=1$ etc. Montrons par
      récurrence que:
       \begin{equation*}
        u_n=\sys{2\times
          (-1)^{\frac{n}{2}} \text{ si $n$ est
            pair}}{(-1)^{\frac{n-1}{2}}  \text{ si $n$ est
            impair}}
      \end{equation*}

      L'hypothèse est vraie au rang 0 et au rang 1. Supposons que
      l'hypothèse soit vraie jusqu'au rang $n$ (récurrence forte).

      Si $n+1$ est pair alors, $n$ est impair et $n-1$ est pair.

      $u_{n+1}=-u_{n-1}=-2\times
      (-1)^{\frac{n-1}{2}}=2\times (-1)^{\frac{n+1}{2}}$.

Si $n+1$ est impair alors, $n$ est pair et $n-1$ est impair.

      $u_{n+1}=-u_{n-1}=-(-1)^{\frac{n-2}{2}}=(-1)^{\frac{n}{2}}$.

      Donc si l'hypothèse est vraie au rang $n$, elle l'est au rang
      $n+1$ étant vraie au rang 0 et 1, elle l'est quelque soit $n$.
      
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites vérifiant :\\
$\left\{\begin{array}{l}
 u_{n+1}=1,5u_n-v_n\\v_{n+1}=-0,5u_n+v_n
 \end{array}\right.$ , $u_0=2$  et $v_0=1$
 
 \begin{enumerate}
  \item Calculer $u_1$ et $v_1$.
  \item Exprimer $u_{n+2}$ en fonction de $u_{n+1}$ et $u_n$.
  \item Déduire des questions précèdentes l'expression de $u_n$ puis celle de $v_n$, en fonction de $n$.
 \item Étudier la convergence de $(u_n)$ et $(v_n)$.
 \end{enumerate}


 \begin{sol}$\quad$


   \begin{equation*}
   \left\{\begin{array}{l}
 u_{n+1}=1,5u_n-v_n\\v_{n+1}=-0,5u_n+v_n
 \end{array}\right.
\end{equation*}
 $u_0=2$  et $v_0=1$.
   \begin{enumerate}
   \item $u_1=1,5\times 2-1=2$ et $v_1=-0,5\times 2+1=0$
   \item
     \begin{eqnarray*}
       u_{n+2}=1,5u_{n+1}-v_{n+1}=1,5u_{n+1}-(-0,5u_n+v_n)\\
       u_{n+2}=1,5u_{n+1}+0,5u_n-v_n=1,5u_{n+1}+0,5u_n-(-u_{n+1}+1,5u_n)\\
       u_{n+2}=2,5u_{n+1}-u_n
     \end{eqnarray*}
   \item La suite $(u_n)$ est une suite récurrente linéaire d'ordre 2,
     son équation caractéristique est $r^2-2,5r+1=0$.

     $\Delta=6,25-4=2,25=1,5^2$. $r_1=2$ et
     $r_2=\frac{1}{2}$. $u_n=A2^n+B0,5^n$. D'après les conditions
     initiales on a:

     \begin{equation*}
       \sys{A+B=2}{2A+0,5B=2}\Leftrightarrow \sys{A=\frac{2}{3}}{B=\frac{4}{3}}
     \end{equation*}

     Donc $u_n=\frac{2}{3}2^n+\frac{4}{3}0,5^n$. En reportant dans la
     première équation, on obtient:

     \begin{equation*}
       v_n=\frac{3}{2}(\frac{2}{3}2^n+\frac{4}{3}0,5^n)-(\frac{2}{3}2^{n+1}+\frac{4}{3}0,5^{n+1})=\frac{4}{3}0,5^n-\frac{1}{3}2^n
     \end{equation*}
     En résumé:
     \begin{equation*}
       \sys{u_n=\frac{2}{3}2^n+\frac{4}{3}0,5^n}{v_n=\frac{4}{3}0,5^n-\frac{1}{3}2^n}
     \end{equation*}
   \item $\lim 2^n=+\infty$ et $\lim 0,5^n=0$ donc $\lim u_n=+\infty$
     et $\lim v_n=-\infty$.
   \end{enumerate}
 \end{sol}
 
%rep : $u_n=\dfrac12\left(\dfrac12\right)^n+\dfrac32.2^n$

\end{exercice}


\begin{exercice}
Reprendre l'exercice précédent avec $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites vérifiant :\\
$\left\{\begin{array}{l}
 u_{n+1}=-2u_n+v_n\\v_{n+1}=2u_n-3v_n
 \end{array}\right.$ , $u_0=1$  et $v_0=4$\\
 
 %\noindent rep : $u_n=2(-1)^n-(-4)^n$ et $v_n=2.(-1)^n+2.(-4)^n$

\begin{sol}
  On obtient:
  \begin{equation*}
    \sys{u_n=2(-1)^n-(-4)^n}{v_n=2(-1)^n+2(-4)^n}
  \end{equation*}

  En étudiant les limites de  $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$, on montre
  que $(u_n)$ n'a pas de limite ($(v_n)$ non plus).
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans une zone de marais, on s'intéresse \`a la population de libellules. On note $P_0$ la population initiale et $P_n$ la population au bout de $n$ années.\\
Des études ont permis de modéliser l'évolution de $P_n$ de la manière
suivante:

\begin{equation}
P_{n+2}-P_{n+1}=\dfrac12(P_{n+1}-P_n)\label{eq:1}
\end{equation}


\noindent On suppose que $P_0=40\; 000$ et $P_1=60\;000$.\\
On définit l'accroissement de population pendant la $n^{i\grave{e}me}$ année par la différrence $P_n-P_{n-1}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer l'accroissement de population pendant la première année, la deuxième année et la troisième année. En déduire $P_2$ et $P_3$.
\item Gr\^ace \`a l'égalité \eqref{eq:1}, déterminer la nature de la suite $(P_n)$.
\item Déterminer l'expression de $P_n$ en fonction de $n$.
\item Justifier que $(P_n)$ converge et préciser sa limite.
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $P_1-P_0=20\,000$, $P_2-P_1=10\,000$ et $P_3-P_2=5\,000$. On
    en déduit $P_2=70\,000$ et $P_3=75\,000$.
  \item
    \begin{equation*}
      P_{n+2}=\frac{3}{2}P_{n+1}-\frac{1}{2}P_n
    \end{equation*}
Donc $(P_n)$ est une suite récurrente linéaire d'ordre 2.
\item L'équation caractéristique est $r^2-1,5r+0,5=0$, on obtient:
  $P_n=80\,000-\frac{40\,000}{2^n}$
\item Comme $2>1$, $\lim 2^n=+\infty$ et $\lim P_n=80\,000$.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}[Oscillateur de Samuelson (Paul Samuelson, prix Nobel d'économie en $1970$)]

On désigne par $R_n$ le revenu national d'un pays la $n^{i\grave{e}me}$ année suivant une année de référence.\\
Ce revenu se répartit en consommation directe $C_n$ et en investissement $I_n=R_n-C_n$.\\
La consommation dépend du revenu mais avec un retard d'une période $C_n=aR_{n-1}+b$, pour $n\geq 1$.\\
L'investissement est réalisé pour répondre \`a l'accroissement de la consommation totale. On supposera qu'il y a proportionnalité 
 $I_n=k(C_n-C_{n-1})$, pour $n\geq 1$.\\
 
\begin{enumerate}
 \item Démontrer que : pour tout $n\geq2$, $I_n=ak(R_{n-1}-R_{n-2})$ et $R_n=a(k+1)R_{n-1}-akR_{n-2}+b$.
  \item Par la suite, on suppose que $a=1$, $b=0$ et $k\neq 1$.\\
  \begin{enumerate}
  \item Exprimer $R_n$ en fonction de $n$, $R_0$ et $R_1$.
\item Étudier la convergence de $(R_n)$ pour $k=\dfrac14$. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
 
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Soit $n\geq 2$.
    \begin{equation*}
      I_n=k(C_n-C_{n-1})=k(aR_{n-1}+b-(aR_{n-2}+b))=ak(R_{n-1}-R_{n-2})
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
      R_n=C_n+I_n=aR_{n-1}+b+ak(R_{n-1}-R_{n-2})=a(1+k)R_{n-1}-akR_{n-2}+b
    \end{equation*}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation}
        \label{eq:2}
        R_n=(1+k)R_{n-1}-kR_{n-2}
      \end{equation}

      Il s'agit d'une suite récurrente linéaire d'ordre 2. Son
      équation caractéristique est:
      \begin{equation}
        \label{eq:3}
        r^2-(1+k)r+k=0
      \end{equation}

      $\Delta=(1+k)^2-4k=(1-k)^2>0$ car $k\neq 1$. Les racines de
      l'équation \eqref{eq:3} sont $r_1=\frac{(1+k)-(1-k)}{2}=k$ et
      $r_2=\frac{(1+k)+(1-k)}{2}=1$. Donc $R_n=A+Bk^n$. Les conditions
      initiales amènent:
      \begin{equation*}
\sys{A+B=R_0}{A+kB=R_1}\Leftrightarrow \sys{B=\frac{R_1-R_0}{k-1}}{A=R_0-\frac{R_1-R_0}{k-1}}        \Leftrightarrow \sys{B=\frac{R_1-R_0}{k-1}}{A=\frac{kR_0-R_1}{k-1}}
\end{equation*}

Ainsi

\begin{equation*}
  R_n=\left(\frac{kR_0-R_1}{k-1}\right)+\left(\frac{R_1-R_0}{k-1}\right)k^n
\end{equation*}
\item   Pour $k=0,25$, $k^n\to 0$ et $\lim R_n=(4R_1-R_0)/3$.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
 
\end{exercice}





\end{document}

\begin{exercice}
  On considère la suite $(u_n)$ définie par:
  \begin{equation*}
   \sys{ \forall n\in\N,\; u_{n+1}=3u_n+4^n}{u_0=0}
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item Quelle est la nature (arithmétique, géométrique, ...)de la suite $(v_n)$ définie pour tout $n$
    par $v_n=\frac{u_n}{4^n}$?
  \item Donner une expression du terme général de $u_n$ en fonction de
    $n$.
  \item En déduire $\lim\limits_{n\to+\infty}u_n$.
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        v_{n+1}=\frac{3u_n+4^n}{4^n}=3v_n+1
      \end{equation*}
      Donc $(v_n)$ est une suite arithmético-géométrique.
    \end{enumerate}
 
  \end{sol}
\end{exercice}